L'objectif de ce TD est de se familiariser avec les opérateurs logiques manipulant des valeurs booléennes, c'est-à-dire `True` et `False` en python, et avec la structure de contrôle conditionnelle `if`.

## Exercice 1 : opérateurs logiques

On considère le programme suivant :

```python
#!/usr/bin/env python3
"""Premier programme avec variables booléenes et opérateurs logiques."""

a = 10
b = 20
c = 30
d = a < b
print("d =", d)
e = b < c and a > b
print("e =", e)
d = d or e
print("d =", d)
f = (not d) or (a + b > c and e)
print("f =", f)
```

### Question 1
!!! question " "
    Exécuter le programme en notant, comme dans le TD précédent, l'évolution des variables au cours de l'exécution.
    Noter également ce qu'affiche le programme sur la sortie standard.

###  Correction question 1
<details markdown="1">
<summary>Cliquez ici pour révéler la correction.</summary>

Après avoir exécuté les lignes 4, 5 et 6, les variables sont les suivantes :

| Nom | Type | Valeur | Portée |
|:---:|:----:|:------:|:------:|
|a|int|10|Globale|
|b|int|20|Globale|
|c|int|30|Globale|

L'opérateur `<` appliqué à des entiers renvoie `True` si l'opérande de gauche est strictement plus petite que celle de droite et `False` sinon.
Après avoir exécuté la ligne 7, les variables sont donc les suivantes :

| Nom | Type | Valeur | Portée |
|:---:|:----:|:------:|:------:|
|a|int|10|Globale|
|b|int|20|Globale|
|c|int|30|Globale|
|d|bool|True|Globale|

L'exécution de la ligne 8 va afficher `d = True`.
Ici il est important de noter plusieurs choses concernant la fonction `print`, qui :

- peut recevoir un nombre variable d'arguments et que chacun d'entre eux sera affiché, deux arguments;
- applique la fonction `str` sur chacun des arguments qui n'est pas une chaîne de caractère pour le convertir en chaîne, `d` dans notre exemple;
- possède un paramètre optionnel `sep` dont la valeur par défaut est `" "` qui indique la chaîne de caractère à afficher entre chacun des arguments, c'est pourquoi il y a un espace dans l'affichage entre `=` et `True` ;

Pour comprendre ce qu'il se passe lorsque la ligne 9 est exécutée, il faut :

- se rappeler que dans une affectation, on commence par évaluer la partie droite (logique : il faut connaître la valeur à affecter à la variable pour faire l'affectation)
- connaître les priorités entre les opérateurs, autrement dit savoir ici dans quel ordre on va appliquer les opérateurs `<`, `and` et `>`. Pour python, la table des priorité est [disponible ici](https://docs.python.org/3/reference/expressions.html#operator-precedence). Pour ce qui nous intéresse ici, `<` et `>` sont prioritaires sur le `and`.
- connaître la table de vérité du *et* logique (ci-dessous), autrement dit savoir ce que fait l'opérateur `and`.

| a | b | a et b |
|:-:|:-:|:------:|
|Vrai|Vrai|Vrai|
|Vrai|Faux|Faux|
|Faux|Faux|Faux|
|Faux|Vrai|Faux|

Donc pour l'exécution de la ligne 9, l'interpréteur va d'abord évaluer `b < c` qui donne `True` puis `a > b` qui donne `False` et enfin faire le `and` entre les deux qui donne `False`.
L'affectation à `e` peut ensuite avoir lieu, et donc une fois la ligne 9 exécutée, les variables sont les suivantes :

| Nom | Type | Valeur | Portée |
|:---:|:----:|:------:|:------:|
|a|int|10|Globale|
|b|int|20|Globale|
|c|int|30|Globale|
|d|bool|True|Globale|
|e|bool|False|Globale|

L'exécution de la ligne 10 va donc afficher `e = False` sur la sortie standard.

Pour comprendre ce que fait l'exécution de la ligne 11, voici la table de vérité de l'opérateur logique *ou*, c'est à dire `or` en python :

| a | b | a ou b |
|:-:|:-:|:------:|
|Vrai|Vrai|Vrai|
|Vrai|Faux|Vrai|
|Faux|Faux|Faux|
|Faux|Vrai|Vrai|

Après l'exécution de la ligne 11, les variables sont donc les suivantes :

| Nom | Type | Valeur | Portée |
|:---:|:----:|:------:|:------:|
|a|int|10|Globale|
|b|int|20|Globale|
|c|int|30|Globale|
|d|bool|True|Globale|
|e|bool|False|Globale|

L'exécution de la ligne 12 va afficher `d = True`.

Pour savoir ce que l'exécution de la ligne 13 va donner, il faut retourner voir la [table des priorité entre opérateurs](https://docs.python.org/3/reference/expressions.html#operator-precedence) et prendre en compte les parenthèses.
L'interpréteur va ici commencer par évaluer la partie gauche du `or`, à savoir `not d`, qui va donner `False` car l'opérateur `not` inverse la valeur booléenne qui lui est donnée.
Ensuite, la partie droite est évaluée, c'est à dire `a + b > c and e`.
La table des priorités nous dit que l'on commence par appliquer `+` puis `>` et enfin `and`.
La partie droite du `or` est donc évaluée à `False` et dont le `or` lui même est évalué à `False` car ses deux opérandes valent `False`.
Après l'exécution de la ligne 13, les variables sont donc les suivantes :

| Nom | Type | Valeur | Portée |
|:---:|:----:|:------:|:------:|
|a|int|10|Globale|
|b|int|20|Globale|
|c|int|30|Globale|
|d|bool|True|Globale|
|e|bool|False|Globale|
|f|bool|False|Globale|

L'exécution de la ligne 14 va afficher `f = False`.

</details>



## Exercice 2 : opérateurs logiques toujours

On considère le programme suivant :

```python
#!/usr/bin/env python3
"""Qu'affiche ce programme ?"""


def est_pair(entier):
    """Affiche et renvoie la parité sous forme d'un booléen.

    Retourne True si entier est pair, False sinon."""
    parite = entier % 2 == 0  # % est l'opérateur "modulo" en Python
    print(entier, "est pair =", parite)
    return parite


a = 2 < 3 < 4 or est_pair(4)
b = est_pair(6) and est_pair(3)
print("a =", a, ", b =", b)
```

### Question 1
!!! question " "
    Qu'affiche ce programme sur la sortie standard quand on l'exécute ?

###  Correction question 1
<details markdown="1">
<summary>Cliquez ici pour révéler la correction.</summary>

Voici le résultat :

```console
> ./mystere.py
6 est pair = True
3 est pair = False
a = True , b = False
```

Pour comprendre ce qu'il se passe ici, il faut savoir que:

- l'opérateur `a % n` (modulo) renvoie le reste de la division euclidienne de `a` par `n` ;
- `2 < 3 < 4` est un raccourci d'écriture de `2 < 3 and 3 < 4` ;
- les opérateurs `or` et `and` sont des opérateurs dit "court-circuit". C'est à dire que pour l'opérateur `or` l'opérande de droite n'est pas évaluée si l'opérande de gauche est vraie. Pour l'opérateur `and` l'opérande de droite n'est pas évaluée si l'opérande de gauche est fausse. Voir la [documentation officielle ici](https://docs.python.org/3.10/library/stdtypes.html#boolean-operations-and-or-not)

Comme un appel à la fonction `est_pair` produit des **effets de bords**, c'est à dire des effets visibles à l'extérieur de la fonction, en l'occurrence un affichage sur la sortie standard, le court-circuit est visible sur cet exemple.

</details>


## Exercice 3 : réécritures

On considère le programme suivant :

```python
#!/usr/bin/env python3

...
b = 7
if a == 3:
    b = 4
    e = a + 1
elif a == 5:
    b = 0
    e = a - 1
else:
    e = 4
```

### Question 1
!!! question " "
    Comment simplifier ce code ?

###  Correction question 1
<details markdown="1">
<summary>Cliquez ici pour révéler la correction.</summary>
```python
...
b = 7
if a == 3:
    b = 4
elif a == 5:
    b = 0
e = 4
```
</details>


### Question 2
!!! question " "
    En sachant que `int(False)` vaut `0` et que `int(True)` vaut `1`, trouver une expression arithmétique calculant la valeur de `b` en fonction de `a`.

###  Correction question 2
<details markdown="1">
<summary>Cliquez ici pour révéler la correction.</summary>
``` python
b = int(a == 3) * 4 + int(a != 3 and a != 5) * 7
```
</details>

### Question 3
!!! question " "
    On suppose maintenant que `a` est entier compris entre `0` et `6`.
    À l'aide d'un tuple de 7 éléments, supprimer toutes les comparaisons pour affecter la bonne valeur à `b`.

###  Correction question 3
<details markdown="1">
<summary>Cliquez ici pour révéler la correction.</summary>
```python
valeurs_b = (7, 7, 7, 4, 7, 0, 7)
b = valeurs_b[a]
```
On peut s'interroger ici sur la lisibilité du code : cette version est-elle plus lisible que la version avec `if`, `elif` et `else` ?
Il n'y a pas de "bonne" réponse à cette question, c'est le contexte ainsi que les habitudes de chacun qui permettront de choisir entre les deux versions.
</details>

### Question 4
!!! question " "
    Pour ceux qui connaissent déjà python, comment raccourcir le test suivant sachant que `s` est une chaîne de caractères, `i` un entier et `t` un `tuple` ?
    ```python
    if len(s) != 0 and i != 0 and len(t) == 0 :
        // do something
    ```

###  Correction question 4
<details markdown="1">
<summary>Cliquez ici pour révéler la correction.</summary>
```python
if s and i and not t:
    // do something
```
En python, on peut utiliser une variable de n'importe quel type comme condition d'un `if`.
Autrement dit, quand un booléen est attendu et qu'un autre type est fourni, il y a une conversion automatique vers un booléen.
Comme on le voit dans la correction ci-dessus, en supposant qu'elle soit juste (à vérifier absolument dans un interpréteur interactif pendant la prochaine séance de TP), :

- une chaîne de caractères est convertie en `True` si sa longueur est strictement plus grande que zéro et en `False` sinon ;
- un entier est converti en `True` si il est différent de `0` et en `False` si il est égal à `0` ;
- un tuple est converti en `True` si sa longueur est strictement plus grande que zéro et en `False` sinon.
</details>



## Exercice 4 : date correcte

### Question 1
!!! question " "
    Écrire la fonction `date_correcte(jour, mois, annee)` qui renvoie `True` si les trois entiers donnés en argument forment une date correcte et `False` sinon. On considère pour cette première question que le mois de février a toujours 28 jours.

###  Correction question 1
<details markdown="1">
<summary>Cliquez ici pour révéler la correction.</summary>
```python
def date_correcte(jour, mois, annee):
    """Version ne prenant pas en compte les années bissextiles."""

    # Avant ça la terre n'existait pas !
    if annee < -4.54 * 1e9:
        return False

    if not (mois >= 1 and mois <= 12):
        return False

    if (
        mois == 1
        or mois == 3
        or mois == 5
        or mois == 7
        or mois == 8
        or mois == 10
        or mois == 12
    ):
        return jour <= 31
    else:
        if mois == 2:
            return 1 <= jour <= 28
        else:
            return 1 <= jour <= 30
```
</details>

### Question 2
!!! question " "
    Prendre en compte les années bissextiles. Une année est bissextile si elle rentre dans l'un des deux cas suivants :

    - l'année est divisible par 4 et non divisible par 100 ;
    - l'année est divisible par 400.

    Par exemple, l'an 2000 était bissextile mais 2100 ne le sera pas.

###  Correction question 2
<details markdown="1">
<summary>Cliquez ici pour révéler la correction.</summary>
```python
def date_correcte_bissextile(jour, mois, annee):
    """Version prenant en compte les années bissextiles.

    Les fonctions peuvent être internes à d'autres fonctions.
    Cela permet "d'encapsuler" le code uniquement où il sera
    utilisé.
    """

    # Avant ça la terre n'existait pas !
    if annee < -4.54 * 1e9:
        return False

    def est_bissextile(annee):
        """L'année donnée est elle bissextile ?

        Ici on a une fonction dans une fonction,
        c'est à dire une fonction interne.
        """
        return annee % 400 == 0 or (annee % 4 == 0 and not annee % 100 == 0)

    if not (mois >= 1 and mois <= 12):
        return False

    if est_bissextile(annee) and mois == 2:
        return 1 <= jour <= 29

    # On simplifie le test du mois à l'aide d'un tuple
    jours_par_mois = (None, 31, 28, 31, 30, 31, 30, 31, 31, 30, 31, 30, 31)
    return 1 <= jour <= jours_par_mois[mois]


def teste():
    """Tests avec différentes dates."""
    print("04/05/2014 :", date_correcte(4, 5, 2017))

    print("29/02/2015 :", date_correcte(29, 2, 2015))
    print(
        "29/02/2015 avec prise en compte bissextiles :",
        date_correcte_bissextile(29, 2, 2015),
    )

    print("29/02/2100 :", date_correcte(29, 2, 2100))
    print(
        "29/02/2100 avec prise en compte bissextiles :",
        date_correcte_bissextile(29, 2, 2100),
    )

    print("29/02/2048 :", date_correcte(29, 2, 2048))
    print(
        "29/02/2048 avec prise en compte bissextiles :",
        date_correcte_bissextile(29, 2, 2048),
    )

    print("29/02/-5 milliards :", date_correcte(14, 1, -5 * 1e9))


# On teste nos fonctions pour s'assurer de leur bon
# fonctionnement !
teste()

```
</details>


## Exercice 5 : surprenant non ? (pour aller plus loin)

### Question 1
!!! question " "
    Qu'affiche le programme suivant ?

```python
s = "toto"
i = 41
print(s or i)
```

### Question 2
!!! question " "
    Qu'affiche le programme suivant ?

```python
s = "toto"
i = 41
print(s and i)
```

###  Correction question 2
<details markdown="1">
<summary>Cliquez ici pour révéler la correction.</summary>
Faisons quelques tests dans un interpréteur interactif (ipython ci-dessous) :
```console
In [7]: "toto" or 41
Out[7]: 'toto'

In [8]: "toto" and 41
Out[8]: 41
```

Le premier programme affiche donc `toto` et le second `41`.
Pour comprendre pourquoi, il faut aller [là](https://docs.python.org/3/reference/expressions.html#boolean-operations).
</details>



## Exercice 6 : fizzbuzz ? (pour aller plus loin)

### Question 1
!!! question " "

    Écrire le plus "joliment" possible une fonction `fizzbuzz(nombre)` retournant :

    - `"fizz"` si `nombre` est un multiple de 3
    - `"buzz"` si `nombre` est un multiple de 5
    - `"fizzbuzz"` si `nombre` est un multiple de 3 et de 5
    - `str(nombre)` sinon

###  Correction question 1
<details markdown="1">
<summary>Cliquez ici pour révéler la correction.</summary>
Ce programme est célèbre, paraît-il, parcequ'il est utilisé dans des entretiens d'embauche.
Voici différente implémentation dont on peut discuter.
```python
#!/usr/bin/env python3
"""Exo fizzbuzz"""

def fizzbuzz1(nombre):
    """Version avec elif et else."""
    if nombre % 3 == 0 and nombre % 5 == 0:
        return "FizzBuzz"
    elif nombre % 3 == 0:
        return "Fizz"
    elif nombre % 5 == 0:
        return "Buzz"
    else:
        return str(nombre)


def fizzbuzz2(nombre):
    """Version sans elif et else."""
    if nombre % 3 == 0 and nombre % 5 == 0:
        return "FizzBuzz"
    if nombre % 3 == 0:
        return "Fizz"
    if nombre % 5 == 0:
        return "Buzz"
    return str(nombre)


def fizzbuzz3(nombre):
    """Version avec deux modulos."""
    resultat = ""
    if nombre % 3 == 0:
        resultat += "Fizz"
    if nombre % 5 == 0:
        resultat += "Buzz"
    if not resultat:  # La chaîne vide est fausse
        resultat += str(nombre)
    return resultat


def fizzbuzz4(nombre):
    """Version avec deux modulos et plus rigolotte non ?"""
    resultat = ""
    if nombre % 3 == 0:
        resultat += "Fizz"
    if nombre % 5 == 0:
        resultat += "Buzz"
    return resultat or str(nombre)


def fizzbuzz5(nombre):
    """Pour ceux qui aiment bien les expressions arithmétiques, même si c'est illisible :-)"""
    return "Fizz" * (nombre % 3 == 0) + "Buzz" * (nombre % 5 == 0) or str(nombre)


```
</details>


